**乌鲁普岛**（），日本称**得撫島**（），岛的名字来源于[阿依努语ウルㇷ](../Page/阿伊努語.md "wikilink")゚，意思是虹鳟。此岛位於[千島群島的中央](../Page/千島群島.md "wikilink")，屬於[活火山](../Page/活火山.md "wikilink")，面積達1,400平方公里，由[俄羅斯實際控制](../Page/俄羅斯.md "wikilink")。於[日本統治此島時](../Page/日本.md "wikilink")，该岛行政劃分屬於[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[根室支廳](../Page/根室支廳.md "wikilink")[得抚郡](../Page/得抚郡.md "wikilink")。

## 歷史

  - 包含乌鲁普岛，千島群島地區最初皆居住著原住民日本[愛奴族](../Page/愛奴族.md "wikilink")。
  - 1643年：[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")[東印度公司登上此島](../Page/東印度公司.md "wikilink")，是除日本阿依努族以外的首次發現者。
  - 18世紀：[俄羅斯人為了毛皮原料](../Page/俄羅斯.md "wikilink")，開始進入此島捕殺[海獅](../Page/海獅.md "wikilink")。
  - 1772年：日本阿依努族和俄羅斯人爆發衝突，俄羅斯人暫時退出此島，但之後俄羅斯人仍在本島活動。
  - 1786年：日本探險家[最上德內登上本島進行勘查](../Page/最上德內.md "wikilink")。
  - 1801年：最上德內立下「***大日本屬島***」的柱子。
  - 1855年：日俄兩國簽訂[日俄和親通好條約](../Page/日俄和親通好條約.md "wikilink")，確認乌鲁普岛以南的[南千島群島](../Page/南千島群島.md "wikilink")（不含得撫島）為日本領土，此時乌鲁普岛為俄羅斯領土。
  - 1875年：日俄兩國簽訂《[庫頁島千島群島交換條約](../Page/庫頁島千島群島交換條約.md "wikilink")》，日本同意[庫頁島屬於俄羅斯](../Page/庫頁島.md "wikilink")，換取整個千島群島屬於日本，此時乌鲁普岛成為日本領土。
  - [明治後期](../Page/明治.md "wikilink")：日本將此島劃為北海道根室支廳管轄，島上的原住民阿伊努族逐漸離開此島，日本和人開始遷入。
  - 1945年8月：[蘇聯撕毀](../Page/蘇聯.md "wikilink")《[日蘇互不侵犯條約](../Page/日蘇互不侵犯條約.md "wikilink")》進攻日本，於8月29日進佔乌鲁普岛。島上日本人被扣留，戰後送還到北海道。
  - 1946年：蘇聯根據[雅爾達會議和](../Page/雅爾達會議.md "wikilink")《[波茨坦宣言](../Page/波茨坦宣言.md "wikilink")》，宣佈領有此島主權。
  - 1951年：日本在《[舊金山和約](../Page/舊金山和約.md "wikilink")》放棄千島群島及[庫頁島](../Page/庫頁島.md "wikilink")（桦太）的主權。
  - 1991年：[蘇聯解體](../Page/蘇聯解體.md "wikilink")，俄羅斯宣布繼承蘇聯对此島的主權。

## 外部連結

  - [Остров Уруп в
    БСЭ](http://slovari.yandex.ru/dict/bse/article/00082/61200.htm)

[Category:俄罗斯岛屿](../Category/俄罗斯岛屿.md "wikilink")
[Category:千島群島](../Category/千島群島.md "wikilink")